<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diasnotik | Dwicaksono</title>
    <link>http://localhost:4321/tag/diasnotik/</link>
      <atom:link href="http://localhost:4321/tag/diasnotik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Diasnotik</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://localhost:4321/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Diasnotik</title>
      <link>http://localhost:4321/tag/diasnotik/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Sensitivitas dan Spesifisitas</title>
      <link>http://localhost:4321/post/2024-05-13-vri-sensitifiti-spesifisiti/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/post/2024-05-13-vri-sensitifiti-spesifisiti/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;alat-deteksi-dini&#34;&gt;Alat Deteksi Dini&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Andaikan ditemukan sebuah penyakit baru yang sangat mematikan. Agar dapat mengurangi dampak dari penyakit tersebut, Pemerintah Negara X menurunkan anggaran untuk riset terhadap alat deteksi dini penyakit itu. Dari ratusan peneliti, terpilihlah 3 peneliti dengan inovasi Alat A, Alat B, dan Alat C, sebagai alat deteksi dini. Setelah dilakukan percobaan, didapatkan data sebagai berikut:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Menurut kalian, alat mana yang seharusnya dipilih oleh Pemerintah Negara X sebagai deteksi penyakit baru tersebut? Berikan alasannya!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Instrumen deteksi dini memberikan hasil yang menunjukkan &lt;strong&gt;&lt;em&gt;kemungkinan adanya paparan&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, karena umumnya membutuhkan pengujian lebih lanjut di laboratorium untuk mendapatkan hasil yang lebih akurat. Rentang waktu antara kemungkinan deteksi awal melalui skrining dan deteksi setelah munculnya gejala disebut &lt;em&gt;Detectable Pre-Clinical Phase&lt;/em&gt; atau DPCP. Jika suatu penyakit dapat teridentifikasi selama fase DPCP, maka pengobatan dapat dimulai lebih awal dan hasilnya dapat lebih positif.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;pendahuluan&#34;&gt;Pendahuluan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalam menentukan alat yang baik dalam melakukan sebuah pengukuran adalah dengan melihat tingkat akurasi alat tersebut. Pada &lt;em&gt;thermogun&lt;/em&gt;, kebaikan dalam mengukur suhu tubuh adalah ketika ia mampu memberikan hasil yang cukup dekat &lt;em&gt;(akurat)&lt;/em&gt; dengan hasil pengukuran standar. Pengukuran standar ini dinamakan dengan &lt;strong&gt;Gold Standard&lt;/strong&gt;. Jika hasil pengukuran dari &lt;em&gt;thermogun&lt;/em&gt; memiliki rata-rata selisih yang kecil (semisal 0.1$^\circ$C), maka dapat dikatakan bahwa &lt;em&gt;thermogun&lt;/em&gt; memiliki hasil pengukuran yang akurat. &lt;strong&gt;Namun bagaimana jika hasil pengukurannya memiliki deviasi standar yang tinggi?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namun tidak semua alat memiliki proses evaluasi alat seperti &lt;em&gt;thermogun&lt;/em&gt;, sebagian alat hanya memberikan 2 hasil saja yaitu ya atau tidak; terpapar atau tidak; diabetes atau tidak; dsb. Pengujian pada alat-alat tersebut dapat dilakukan dengan menggunakan ukuran &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Sensitivitas&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Spesifisitas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sensitivitas-dan-spesifisitas&#34;&gt;Sensitivitas dan Spesifisitas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sensitivitas adalah&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;license&#34;&gt;License&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Copyright 2023-present &lt;a href=&#34;https://dwicaksono.netlify.app/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dimas BC Wicaksono&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Released under the &lt;a href=&#34;https://github.com/HugoBlox/hugo-blox-builder/blob/master/LICENSE.md&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MIT&lt;/a&gt; license.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
